轉載[短故] 那父親節，與父親上街

六月十六日，是香港市民連續第二個星期大型遊行的日子。也是一年一度的父親節。

昨夜六月十五日回家後，看見床上有個綁上了結小小的紅色袋子，我滿懷好奇心之下解開，發現原來裏面是一個豬嘴3M口罩。

他在房間中走出來說道：

你N95口罩根本不能抵擋催淚彈，這個比N95會好少許拿去用吧。還有明天的遊行我跟你出去可以嗎？

數年前的雨傘運動，我還是一名學生，響應了學聯的罷課行動站上了金鐘的街頭，加入了「瞓街」的行列。那時候我的爸爸是紀律部隊的一份子，也是典型的中年。「你哋班後生收晒錢啦」「唔好搞咁多無聊嘢」「 拉晒班仆街就啱嫁啦」，這三句是我當時在家中聽得最多的說話，時而世易，金鐘很快便被清場，一切彷彿歸於正常，那時我亦開始避談政治、只顧風月。因為深深知道香港只會逐步被中央侵蝕，無謂作殘存的抵抗。

當晚，大部分留守示威區的都是年輕人。美聯社
數年後的六月，香港再次掀起反送中的風波，看見比我更年輕的年輕人開始政治覺醒，我在心中開始反問自己，香港是否真的只是死路一條？他們年輕人站在前線為自己的未來所抗爭，難道有錯嗎？由6.9開始、到6.12，筆者也有出來與年輕人同行，這個六月，藏在我心中的「香港人意識」也漸漸抬頭，香港人為香港人發聲，有何不妥？六月十日，家父在家中看着無綫電視，他看見警察在立法會煲底下暴力清場，不發一言。我便開始跟他討論，「其實這群年青人大好前途，為什麼要冒着被警方拘捕的危險站在前線？是不是真的為了在Facebook打卡？若果你想了解香港現在身處什麼情況，歡迎你六月十六日跟我一起上街，讓我陪着你一起過父親節。

事緣就是這樣，於是我的爸爸在父親節當天便換上了黑衣一起向銅鑼灣進發。巴士經過了太古廣場，我便跟他講述，這是無綫新聞沒有告訴你的新聞，昨天有一位反送中示戚者在這裏跳了下來自殺，以死控訴。

這時候的他只沉默地看着太古廣場的人龍與無數的白花、一語不發。

到了銅鑼灣，下車之後只見一大片的黑色海，有秩序地向着維多利亞公園進發，會合了一眾親友之後，我們便從銅鑼灣廣場的人潮插入遊行隊伍，那時候大約是三時三十分。有趣的是在人群中只有他是白色頭髮、相當顯眼。

遊行人士對爸爸照顧有加，問他需不需要風扇糖果紙巾等等。我相信他在過程中也深深感受到香港人的可愛。全賴之前我老師的一句：「若果你想知道真正的香港是怎麼樣，嘗試一下去落區、去遊行吧，你會獲益良多得著也會有很多。」謝謝你這句啟蒙了我，這一句也令我的爸爸走了出來，成為了二百萬人的一份子。雖然只有短短的三公里，可是我們走了大約七小時才能到達太古廣場為該名烈士獻花與上香。

其實在整個遊行過程中，爸爸都是觀察為主，他沒有大叫口號沒有發聲，直到去了太古廣場，爸爸看着連綿數百米的白花海，他站著呆了。我邊說道：「爸爸，我們一起裝一柱清香給他好嗎？」他沒有開口、只是主動跟着裝香的隊尾而行，這天晚上彷佛全港的白色花朵都放在這個地方，為這名烈士致哀。

一看手錶時間已經是十點多，不只是爸爸、筆者經已十分疲倦，於是眾人沒有到達政府總部，在金鐘太古廣場上香之後便乘搭地鐵回家。

這個父親節真的畢生難忘，由雨傘運動時他向我道「你做咁多嘢都冇用㗎啦，俾心機返工返學算啦，唔好搞事。」到了反送中事件，他竟與我一起站出來成為了「搞事的一份子」，感覺很奇妙，在這裏也要感謝一眾遊行人士對我爸爸說聲父親節快樂，感謝他們的照顧，給予了爸爸風扇糖果紙巾等一切物資的供應，有你這位爸爸我感到無比幸福與驕傲。謝謝你對我的愛，也謝謝你對香港的愛。

有你在，抗爭路上我並不孤單。